%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Разработка}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Клиентская часть}
Клиентская часть представляет собой мобильное приложение, которое разрабатывается для ОС Android, устанавливается на смартфоны и планшеты, и предназначено для отображения данных о работе трубопровода в виде наглядных таблиц, графиков, диаграмм.

\subsection{Постановка задач}
Мобильное приложение на текущем этапе разработки должно выполнять демонстрационные функции, поэтому определим следующие задачи:

\begin{itemize}
\item Отображение экранов: Вход в систему с возможностью задания адреса сервера и ОСТ, Главное меню для выбора режима представления данных, Режим плановых переходов (RegChanges) с возможностью выбора даты и типа продукта (нефть или нефтепродукты), Подробности планового перехода;
\item Взаимодействие с сервером для входа в систему, получения данных;
\item Десериализация получаемых данных в POJO-объекты библиотеки Entity;
\item Кэширование получаемых данных;
\end{itemize}

\subsection{Инструменты разработки}
Для разработки использовались: 

\begin{itemize}
\item Язык Kotlin 1.3;
\item IDE Android Studio;
\item Средство автоматической сборки Gradle;
\item Библиотека Entity;
\item Библиотека Anko;
\item Библиотека OkHttp3 для HTTP-запросов.
\end{itemize}

\subsection{Android Manifest}
В файле AndroidManifest содержится информация о компонентах приложения (activity, сервисы и т.п.), о его разрешениях и о других различных атрибутах. Так как мобильное приложение должно иметь связь с Интернет, определим соответствующие разрешения; добавим свойство launcher для activity, с которой начинается работа приложения - SplashActivity; обозначим иерархию, по которой вызываются activity, для этого введем соответствующие значения в атрибут parentActivityName.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:manifest},
caption={Android Manifest},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/AndroidManifest.xml}


\subsection{Логика взаимодействия с сервером}
Класс RequestService представляет собой intent-сервис, предназначенный для взаимодействия с сервером по протоколу HTTP с помощью библиотеки OkHttp3. Intent-сервис в Android запускается и выполняет необходимую работу по сигналу от классов activity - объекту класса Intent, который содержит атрибуты. 

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:request-service},
caption={Класс RequestService},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/services/RequestService.kt}

Activity формирует объект Intent, передавая ему в качестве атрибутов объект ServiceReceiver для обратной связи, строку действия (action) и данные.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:service-receiver},
caption={Класс ServiceReceiver},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/util/ServiceReceiver.kt}

Запросы к серверу выполняются асинхронно в контексте doAsync (библиотека Anko). После получения данных от сервера производится запись в кэш с помощью extension-функций класса Cache:

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:cache},
caption={Файл Cache},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/services/Cache.kt}

Для запросов регистрируется объект ServiceReceiver, через который в activity, откуда был вызван запрос, отправляются данные с помощью функции send().

По получению данных в потомках ReceiverActivity вызывается метод onReceiveResult(), данные передаются через аргументы.

Activity не всегда обращаются напрямую к RequestService, для получения данных, которые могут быть кэшированы, это происходит через extension-функции в DataProvider, который опрашивает сначала кэш, и если там есть данные, возвращает их аналогичным образом через объект ServiceReceiver, а если нет, то формирует запрос к RequestService, регистрируя ServiceReceiver.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:data-provider},
caption={Файл DataProvider},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/services/DataProvider.kt} 


\subsection{Классы Activity}
\subsubsection{Базовые классы Activity}
В Android наследуемые от Activity классы служат для взаимодействия пользователя с приложением через сенсорный экран, при этом разметка графического интерфейса содержится в специальных xml-файлах. 

Определим абстрактный класс ToolbarActivity для удобства работы с тулбаром (рисунок \ref{fig:mdl:toolbar}) - обычно панель вверху экрана с контекстно-зависимыми кнопками, меню и т.д., который будет предоставлять методы инициализации.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{screenshots/toolbar.png}
\caption{Примеры тулбара в мобильном приложении}%
\label{fig:mdl:toolbar}
\end{figure}

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:toolbar-activity},
caption={Класс ToolbarActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/base/ToolbarActivity.kt}

Так как многие activity должны взаимодействовать с сервисом RequestService, наследуем от ToolbarActivity класс ReceiverActivity, содержащий объект ServiceReceiver для обмена сообщениями между сервисом и activity.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:receiver-activity},
caption={Класс ReceiverActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/base/ReceiverActivity.kt}

Для activity, в которых требуется действие обновления, создадим класс WorkActivity, наследуемый от ReceiverActivity, а также содержащий логику по управлению соответствующим меню тулбара.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:work-activity},
caption={Класс WorkActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/base/WorkActivity.kt}

\subsubsection{Основные классы Activity}
Все основные классы activity основаны на трех базовых классах. Рассмотрим точку входа в приложение, которой является SplashActivity.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:splash-activity},
caption={Класс SplashActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/SplashActivity.kt}

Метод checkLogged() проверяет, был ли ранее выполен вход с помощью логина и пароля на LoginActivity. Если вход был, то приложение незамедлительно переходит к главному меню (MainActivity), если нет - открывается LoginActivity (рисунок \ref{fig:mdl:login}). Запись значений в постоянную память происходит с помощью набора функций в файле Prefs через объект класса SharedPreferences.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:prefs},
caption={Файл Prefs},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/util/Prefs.kt}

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:login-activity},
caption={Класс LoginActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/LoginActivity.kt}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{screenshots/login.png}
\caption{Вход в систему}%
\label{fig:mdl:login}
\end{figure}

В данном классе переопределяется метод onReceiveResult() для обработки сообщений от RequestService: если вход совершен успешно - приложение перейдет в главное меню, иначе будут показаны диалоги, сигнализирующие об ошибках (нет подключения к Интернет, неправильный логин или пароль и т.д.).

После успешного входа в систему открывается главное меню - MainActivity (рисунок \ref{fig:mdl:main}), в котором содержатся пункты для выбора режима представления данных. 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{screenshots/main.png}
\caption{Главное меню}%
\label{fig:mdl:main}
\end{figure}

Рассмотрим класс RegChangesActivity, наследуемый от класса WorkActivity и реализующий отображение списка плановых переходов (рисунок \ref{fig:mdl:regchanges}).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{screenshots/regchanges.png}
\caption{Список плановых переходов в RegChangesActivity}%
\label{fig:mdl:regchanges}
\end{figure}

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:login-activity},
caption={Класс RegChangesActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/RegChangesActivity.kt}

В классе переопределяется метод onReceiveResult(). Так как просмотр по датам организован в виде перелистываемого списка страниц, таблица с данными содержится во фрагменте, ссылка на которой находится с помощью метода getCurrentFragment(). 

Фрагмент является потомком класса RefreshFragment, при наследовании которого нужно переопределить методы по действиям с данными (обновление, удаление) и методы, обрабатывающие положение телефона (портретный и ландшафтный режим отображения).

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:refresh-fragment},
caption={Класс RefreshFragment},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/fragments/base/RefreshFragment.kt}

Во фрагменте RefreshFragment также находится объект класса AbstractAdapter: этот класс наследуется для реализации адаптеров списков данных, которые предназначены для правильного заполнения тех или иных элементов разметки в пункте списка.

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:abstract-adapter},
caption={Класс AbstractAdapter},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/adapters/base/AbstractAdapter.kt}

Для просмотра подробной информации о плановом переходе был создан класс RegChangeDetailsActivity, для запуска которого формируется объект Intent с данными о выбранном плановом переходе (рисунок \ref{fig:mdl:activity-details}).

\lstinputlisting[
label={listings:mdl:regchange-details},
caption={Класс RegChangeDetailsActivity},
style=java,
]
{src/demo/mdl/main/activities/RegChangeDetailsActivity.kt}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{screenshots/details.png}
\caption{Данные в RegChangeDetailsActivity}%
\label{fig:mdl:activity-details}
\end{figure}

Структура классов Activity представлена на рисунке \ref{fig:mdl:activities-structure}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{activities-structure.png}
\caption{Структура классов Activity}%
\label{fig:mdl:activities-structure}
\end{figure}


\subsection{Тестирование}
Тестирование мобильного приложения проводилось с помощью серверной части, где учитывалась правильность отображения данных в режиме просмотра плановых переходов, работа RequestService, кэша.

Автоматическое тестирование мобильного приложения будет добавлено на последующих этапах разработки проекта соответствующими сотрудниками ООО «НовИнТех». 





\section{Серверная часть}
Серверная часть представляет собой веб-приложение на основе Spring Boot, построенное с помощью фреймворков Spring MVC и Spring JDBC. Сервер принимает HTTP GET-запросы по данным, получает требуемые данные с серверов БД и отправляет их клиенту.  

\subsection{Постановка задач}
Определим задачи, которые должен выполнять сервер:

\begin{itemize}
\item Запуск в выделенном сервере Tomcat;
\item Принятие HTTP GET-запросов от клиентов;
\item Сообщение с серверами БД с помощью JDBC-драйвера;
\item Отображение данных из БД на сущности библиотеки Entity;
\item Сериализация сущностей в JSON и отправка их клиенту.
\end{itemize}

\subsection{Инструменты разработки}
Для разработки использовались: 

\begin{itemize}
\item Язык Java 8;
\item IDE IntelliJ IDEA;
\item Средство автоматической сборки Apache Maven;
\item Библиотека Entity;
\item Spring Boot Starter модули: web, jdbc, tomcat;
\item Oracle JDBC-драйвер.
\end{itemize}

\subsection{Компоненты сервера}
Точкой входа в программу сервера является основной класс веб-приложения: App. Так как по требованию нужно запускать приложение на выделенном сервере Tomcat, добавим свойство упаковки в WAR и соответствующую зависимость в POM: 

\nomenclature{WAR}{Web Application Archive}

\lstinputlisting[
label={listings:server-pom},
caption={Конфигурация POM},
style=java,
]
{src/demo/server/pom.xml}

Также наследуем класс App от класса SpringBootServletInitializer, который содержит конфигурации для запуска на выделенном сервере:

\lstinputlisting[
label={listings:server-app},
caption={Класс App},
style=java,
]
{src/demo/server/main/App.java}

Класс помечен аннотацией @SpringBootApplication, которая основана на аннотациях @Configuration, @EnableAutoConfiguration	и @ComponentScan, которые сообщают Spring о том, что это класс для конфигурации, причем нужно включить автоконфигурирование, а также просканировать все дочерние package для поиска компонентов Spring \cite{s16}.

Класс MdlController, помеченный аннотацией @RestController, является REST-контроллером для обработки HTTP запросов. Приведем пример метода для обработки GET-запроса:

\lstinputlisting[
label={listings:server-mdlcontroller},
caption={Класс MdlController},
style=java,
]
{src/demo/server/main/MdlController.java}

Как видно, контроллер обращается к объекту RepositoryService, который содержит логику взаимодействия с БД. RepositoryService является компонентом Spring, поэтому привязывается к контроллеру с помощью аннотации @Autowired:

\lstinputlisting[
label={listings:server-autowired},
caption={Пример использования @Autowired},
style=java,
]
{src/demo/server/main/AutowiredExample.java}

Класс RepositoryService является spring-сервисом, который помечается аннотацией @Service. 

\lstinputlisting[
label={listings:server-repositoryservice},
caption={Класс RepositoryService},
style=java,
]
{src/demo/server/main/RepositoryService.java}

Методы запросов к БД выполняются асинхронно с помощью аннотации @Async и конфигурационного класса AsyncConfig, который содержит бины настроенных асинхронных исполнителей:

\lstinputlisting[
label={listings:server-asyncconfig},
caption={Класс AsyncConfig},
style=java,
]
{src/demo/server/main/AsyncConfig.java}

Репозиторий также с помощью @Autowired привязывает объекты классов JdbcTemplate и MapperProvider. 

Класс JdbcTemplate предоставляется Spring и содержит конфигурации для взаимодействия с БД, параметры для доступа к которой задаются в файле application.properties:

\lstinputlisting[
label={listings:server-applicationproperties},
caption={Конфигурация application.properties},
style=java,
]
{src/demo/server/main/application.properties}

Класс MapperProvider является компонентом Spring и  предоставляет объекты типов ResultSetExtractor и RowMapper для маппинга данных из БД на сущности библиотеки Entity.

\lstinputlisting[
label={listings:server-mapperprovider},
caption={Класс MapperProvider},
style=java,
]
{src/demo/server/main/MapperProvider.java}


\subsection{SQL-запросы}

Параметризуемые запросы SQL предоставляются классом SqlProvider:

\lstinputlisting[
label={listings:server-sqlprovider},
caption={Класс SqlProvider},
style=java,
]
{src/demo/server/main/SqlProvider.java}

Запросы к БД на диалекте Oracle SQL 12 разрабатываются и тестируются в IDE JetBrains DataGrip. Пример запроса:

\lstinputlisting[
label={listings:server-sql},
caption={Запрос по получению плановых переходов по дате, ОСТ и типу продукта},
]
{src/demo/server/main/RegChanges.sql}

\subsection{Диаграммы классов}
На основе данных классов были построены диаграммы (рисунки \ref{fig:server:app-uml} и \ref{fig:server:uml}).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{server-app-uml.png}
\caption{Диаграмма классов и зависимостей Spring для App}%
\label{fig:server:app-uml}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{server-uml.png}
\caption{Диаграмма классов и зависимостей Spring для MdlController}%
\label{fig:server:uml}
\end{figure}

\subsection{Тестирование}
Серверная часть тестировалась с помощью браузера и мобильного приложения на предмет правильности выполнения запросов. На рисунке \ref{fig:server:json-example} приведен пример JSON-результата выполнения запроса.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{request-json-ex.png}
\caption{Пример выполнения запроса по плановым переходам}%
\label{fig:server:json-example}
\end{figure}

Автоматическое тестирование серверной части будет добавлено на последующих этапах разработки проекта соответствующими сотрудниками ООО «НовИнТех». 



\section{Библиотека сущностей Entity}
Библиотека сущностей Entity разрабатывается как отдельный проект для обеспечения клиентской и серверной частей необходимыми методами по сериализации и десериализации данных, получаемых с серверов БД. 

\subsection{Постановка задач}
Библиотека должна выполнять следующие задачи:

\begin{itemize}
\item Предоставление POJO-классов сущностей, в которые можно десериализовать данные;
\item Сериализация в JSON POJO-классов и их списков (List);
\item Десериализация из JSON в POJO-классы и их списки.
\end{itemize}

\subsection{Инструменты разработки}
Для разработки библиотеки использовались: 

\begin{itemize}
\item Язык Kotlin 1.1;
\item IDE IntelliJ IDEA;
\item Средство автоматической сборки Gradle;
\item Библиотека для работы с JSON: GSON (Google);
\item Библиотека тестирования JUnit 4.12;
\item Библиотека Kotlin-reflect.
\end{itemize}

\subsection{Класс Jsonable}
В качестве основы для реализации классов сущностей был разработан интерфейс IJsonable, содержащий метод toJson(): String: 

\lstinputlisting[
label={listings:entity-ijsonable},
caption={Интерфейс IJsonable},
style=java,
]
{src/demo/entity/main/IJsonable.kt}

Реализация интерфейса - класс Jsonable, переопределяющий метод toJson(): String, а также содержащий статические методы для работы со списками и обработки пустого или null JSON текста.

Для десериализации был добавлен класс Token, который содержит объекты специального типа, передаваемые в качестве аргумента в функции по десериализации:

\lstinputlisting[
label={listings:entity:token},
caption={Класс Token},
style=java,
]
{src/demo/entity/main/Token.kt}

\subsection{Диаграмма классов}
Реализация сущностей - класс данных (data class), наследуемый от Jsonable, с полями, необходимыми для сериализации, помеченными специальной аннотацией @Expose. 

Класс данных в Kotlin предоставляет реализацию по умолчанию функций equals(), hashCode(), toString(), componentN() и copy().

Приведем примеры таких классов:

\lstinputlisting[
label={listings:entity:aomn},
caption={Класс Aomn},
style=java,
]
{src/demo/entity/main/Aomn.kt}

В данном случае все поля класса помечены как необходимые для сериализации с помощью @Expose. В следующем примере не все поля сериализуются, а также есть вычисляемые сериализуемые поля:

\lstinputlisting[
label={listings:entity:regchange},
caption={Класс RegChange},
style=java,
]
{src/demo/entity/main/RegChange.kt}

Была получена следующая диаграмма классов (рисунок \ref{fig:entity:uml}):

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{entity-uml.png}
\caption{Диаграмма классов библиотеки сущностей Entity}%
\label{fig:entity:uml}
\end{figure}


\subsection{Тестирование}
Для тестирования бибилотеки был разработан генератор сущностей и JSON. 

Класс DataGen содержит методы для генерации случайных данных с возможностью генерировать null на основе переданного в качестве аргумента типа объекта; в DataGen присутствует реализация базовых типов данных. Для генерации объектов других типов необходимо переопределить метод types() и предоставить подходящие методы.

\lstinputlisting[
label={listings:entity:datagen},
caption={Класс DataGen},
style=java,
]
{src/demo/entity/test/DataGen.kt}

DataGen переопределяется в классе JsonableFactory, предназначенном для генерации сущностей и JSON на их основе. Для генерации используется kotlin-reflect API, с помощью которого для переданного в качестве аргумента типа вызывается конструктор и в него подставляются сгенерированные аргументы.  

\nomenclature{API}{Application Programming Interface}

В переопределении метода types() объекта DataGen так же используется метод генерации newJsonable(), так как в классе сущности RegChange одно из полей является классом сущности Tehsect.

\lstinputlisting[
label={listings:entity:jsonablefactory},
caption={Класс JsonableFactory},
style=java,
]
{src/demo/entity/test/JsonableFactory.kt}

Непосредственно тестирование осуществляется с помощью JUnit. Приведем пример теста, в котором используется JsonableFactory:

\lstinputlisting[
label={listings:entity:jsonabletest},
caption={Класс JsonableTest},
style=java,
]
{src/demo/entity/test/JsonableTest.kt}

Таким образом тестируются сущности всех типов данных.





